# Совещание
> 2019.07.27 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Control](control.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small> ・**Совещание** — русскоязычный термин. **Meeting** — англоязычный эквивалент.<br> ・**Конференция** — русскоязычный термин. **Conference** — англоязычный эквивалент.<br> ・**Мозговой штурм** — русскоязычный термин. **Brainstorming** — англоязычный эквивалент.</small>

**Совещание** — это заседание или собрание, посвященное обсуждению каких‑либо вопросов.

**Конфере́нция** (от лат. confercio 「собирать в одно место」) — собрание, совещание групп лиц, отдельных лиц, организации для обсуждения определённых тем.

**Мозговой штурм** — оперативный метод решения проблем на основе обсуждения любых возможных гипотез и вариантов.

Совещание может проводиться, если:

1. нужно именно обсудить, и все прочие методы неэффективны;
1. есть две и более точек зрения, и они не смогли договориться;
1. точка(и) зрения не соответствует объективной реальности.

Совещание **не должно** проводиться, если:

1. не известна повестка и состав участников;
1. не дана возможность проработать вопросы совещания до самого совещания;
1. цель совещания — донести информацию; её можно донести через рассылку документов, например.


## Introduction meeting

The very first more or less official meeting. The aim is to define if there is a mutual interest in cooperation, and what may be the intentions. The limitations are: the parties cannot tell much without an NDA in terms of business and technical matters, instead they provide a general description. The common outputs are: a signed NDA, Memorandum of Understanding (Intentions), or general roadmap.



## Протокол
Чтобы избежать [типичных ошибок](faq.md) № 7 и 11, на любом совещании должен вестись протокол, подписываемый участниками, желательно, сразу после окончания совещания. Протокол должен содержать:

1. Дату, место, организации, ФИО участников.
1. Краткое описание необходимости (предпосылок) совещания.
1. Обсуждаемые вопросы.
1. Принятые решения.
1. Подписи участников.



## Мозговой штурм
**Мозговой штурм** — оперативный метод решения проблемы на основе стимулирования творческой активности, при котором участникам обсуждения предлагают высказывать как можно большее количество вариантов решения, в т.ч. самых фантастичных. Затем из общего числа высказанных идей отбирают наиболее удачные, которые могут быть использованы на практике. Включает этап экспертной оценки. В развитом виде предполагает синхронизацию действий участников в соответствии с распознаваемой ими схемой (образом) оцениваемого процесса (process pattern recognition).

В процессе мозгового штурма, как правило, вначале решения не отличаются высокой оригинальностью, но по прошествии некоторого времени типовые, шаблонные решения исчерпываются, и у участников начинают возникать необычные идеи. Ведущий записывает или как‑то иначе регистрирует все идеи, возникшие в ходе мозгового штурма. Когда все идеи высказаны, производится их анализ, развитие и отбор. В итоге находится максимально эффективное и часто нетривиальное решение задачи.

**Этапы и правила мозгового штурма**

Правильно организованный мозговой штурм включает три обязательных этапа:

1. **Постановка проблемы.** Предварительный этап. В начале этапа проблема должна быть чётко сформулирована. Происходит отбор участников штурма, определение ведущего и распределение ролей участников в зависимости от проблемы и выбранного способа проведения штурма.
   2. **Генерация идей.** Основной этап, от которого во многом зависит успех всего мозгового штурма. Поэтому очень важно соблюдать правила:
   1. Главное — количество идей. Не делайте никаких ограничений.
   1. Полный запрет на критику и любую (в т.ч. положительную) оценку высказываемых идей, так как оценка отвлекает от основной задачи и сбивает творческий настрой.
   1. Необычные и даже абсурдные идеи приветствуются.
   1. Комбинируйте и улучшайте любые идеи.
   1. Если в штурме участвуют люди различных рангов, то рекомендуется слушать идеи в порядке возрастания ранжира, чтобы исключить психологический фактор 「согласия с начальством」.
1. **Группировка, отбор и оценка идей.** На этом этапе оценка не ограничивается, а приветствуется. Методы анализа и оценки идей могут быть очень разными. Успешность этого этапа напрямую зависит от того, насколько 「одинаково」 участники понимают критерии отбора и оценки идей.

Для проведения мозгового штурма обычно создают три группы:

1. участники, предлагающие новые варианты решения задачи;
1. члены комиссии, обрабатывающие предложенные решения;
1. 1 ‑ 2 ведущих.

10 правил эффективного мозгового штурма:

1. **Предварительная подготовка.** Всем участникам мозгового штурма следует готовиться к нему заранее. Задача штурма должна быть озвучена минимум за 2-3 дня до его проведения. За это время участники смогут неплохо обдумать стоящую перед ними проблему и уже в самом начале штурма предложить несколько интересных идей.
1. **Много участников.** Чтобы мозговой штурм прошёл максимально эффективно нужно приглашать для участия в нём как можно больше людей, предлагающих, соответственно, больше идей — результаты от такого подхода могут быть очень неожиданными.
1. **Уточнение поставленной задачи.** Перед началом штурма рекомендуется отвести некоторое время на дополнительное уточнение исследуемой проблемы. Это позволит ещё раз настроить всех 「на одну волну」, удостовериться в том, что все участники стараются решить одну и ту же задачу и ещё раз убедиться, что она поставлена верно.
1. **Записи.** На протяжении всей 「игры нужно непременно вести записи и делать пометки. Причём, делать это должен каждый участник. Данную задачу, конечно, может выполнять и один ведущий, но он в любом случае может что‑то упустить, пропустить, не заметить. Если же фиксировать идеи будут все, то и итоговый список решений и идей будет максимально полным и объективным.
1. **Никакой критики.** Этот пункт уже входит в основные правила проведения мозгового штурма, но о нём следует упомянуть ещё раз. Ни в коем случае не отвергайте предлагающиеся идеи, какими бы нелепыми или фантастическими они не казались. Зачастую именно они, переработанные, дополненные и приближённые к реальности, являются теми решениями, ради которых и устраивается мозговой штурм. К тому же, критика всегда действует на людей подавляющим образом, а допускать этого во время штурма категорически не рекомендуется.
1. **Максимальная генерация идей.** Каждый участник процесса должен понять, что ему нужно предлагать как можно больше идей. Неопытные участники могут стесняться или обдумывать идеи, не озвучивая их. Следует понимать, что это многократно снижает всю эффективность метода. Это же касается и тех случаев, когда решение, казалось бы, найдено — идеи должны генерироваться на протяжении всего времени, выделенного на второй этап мозгового штурма.
1. **Привлечение других людей.** Если, например, во время штурма есть цель составить список из 100 решений, но этот уровень никак не достигается, можно привлечь к мозговому штурму людей, которые либо не присутствуют на штурме, либо вообще не имеют к нему никакого отношения.
1. **Модификация идей.** Для получения наилучшего результата можно соединять две идеи (и более) в одну. Особенно эффективно использовать этот приём, когда имеются варианты решения проблемы, предложенные людьми различного статуса, должности, ранга.
1. **Визуальное отображение.** Для удобства восприятия и повышения результативности мозгового штурма следует использовать маркерные доски, флэш‑панели, плакаты, схемы, таблицы и т.п.
1. **Отрицательный результат.** Во время поиска решения и даже по его окончании представьте, что ситуация обернулась образом, прямо противоположным требуемому, и всё пошло не так, как вы планировали. С помощью такого моделирования можно способствовать выработке дополнительных идей, а также морально и психологически подготовить себя к любой ситуации.



## Рабочий процесс
См. также статью 「[Рабочий процесс](workflow.md)」.<br> [Калькулятор для длительности ❐](f/control/process_calc.ods).


### Совещание на предприятии
**Условия:** позвали на совещание.

**Последовательность действий:**

1. ☐ Определить у того, кто зовёт:
   1. ☐ кто будет вести протокол;
   1. ☐ место, время и длительность проведения;
   1. ☐ необходимость доклада;
   1. ☐ необходимые материалы с собой;
   1. ☐ программу совещания;
   1. ☐ список участников;
   1. ☐ цель и затрагиваемые вопросы.
1. ☐ Взять с собой:
   1. ☐ общее описание рассматриваемого вопроса;
   1. ☐ презентацию, если нужен был доклад (3 печатных экземпляра);
   1. ☐ программу совещания;
   1. ☐ список участников;
   1. ☐ прочее специфическое.
1. ☐ Уйти на совещание с целью хорошо провести время.
   1. ☐ Желательно собраться за 5 ‑ 10 минут до основного совещания с единомышленниками, убедиться, что всё готово и обсудить/напомнить: общий курс, на что стоит обратить внимание, последние вопросы, если возникли.
1. ☐ На совещании:
   1. ☐ быть готовым отвечать на вопросы по теме;
   1. ☐ вести протокол, если никто более не ведёт или ведёт некачественно;
   1. ☐ забрать все презентации на флешке;
   1. ☐ забрать копию подписанного протокола или подписать у народа собственные тезисы;
   1. ☐ записывать основные полезные в быту тезисы;
   1. ☐ потребовать подписания протокола сразу после совещания.



### Совещание вне предприятия
**Условия:** пришло письмо с приглашением на совещание в стороннюю организацию.

**Последовательность действий:**

1. ☐ Определить у того, кто приглашает:
   1. ☐ кто будет вести протокол;
   1. ☐ место, время и длительность проведения;
   1. ☐ необходимость доклада;
   1. ☐ необходимые материалы с собой;
   1. ☐ программу совещания;
   1. ☐ список участников;
   1. ☐ цель и затрагиваемые вопросы.
   2. ☐ Заказать машину, узнать:
   1. ☐ марку;
   1. ☐ полный номер;
   1. ☐ ФИО водителя.
   3. ☐ Заказать в сторонней организации:
   1. ☐ пропуск на машину/водителя;
   1. ☐ пропуска на участников.
   4. ☐ Подписать у руководителя командировочные.
   5. ☐ Взять с собой:
   1. ☐ командировочные листы;
   1. ☐ общее описание рассматриваемого вопроса;
   1. ☐ презентацию, если нужен был доклад (2 печатных экземпляра, 1 эл. на флешке);
   1. ☐ программу совещания;
   1. ☐ список участников;
   1. ☐ прочее специфическое.
   6. ☐ Уехать на совещание с целью хорошо провести время.
   7. ☐ На совещании:
   1. ☐ быть готовым отвечать на вопросы по теме;
   1. ☐ вести протокол, если никто более не ведёт или ведёт некачественно;
   1. ☐ забрать все презентации на флешке;
   1. ☐ забрать копию подписанного протокола или подписать у народа собственные тезисы;
   1. ☐ записывать основные полезные в быту тезисы;
   1. ☐ потребовать подписания протокола сразу после совещания.



### Телекон с иностранцами
**Условия:** пришло письмо с приглашением на совещание в стороннюю организацию.

**Последовательность действий:**

1. ☐ Определить:
   1. ☐ кто будет вести протокол;
   1. ☐ место, время и длительность проведения;
   1. ☐ необходимость доклада;
   1. ☐ необходимые материалы с собой;
   1. ☐ программу совещания;
   1. ☐ список участников;
   1. ☐ цель и затрагиваемые вопросы.
   2. ☐ За 1 ‑ 3 дня до телекона СЗ в междунар.отдел на проведение с указанием:
   1. ☐ даты, времени и длительности;
   1. ☐ необходимости организации питания/перевода;
   1. ☐ основания;
   1. ☐ темы переговоров;
   1. ☐ ФИО участников и должностей.
   3. ☐ На телекон взять с собой:
   1. ☐ СЗ из п.2
   1. ☐ общее описание рассматриваемого вопроса;
   1. ☐ презентацию, если нужен был доклад;
   1. ☐ программу совещания;
   1. ☐ список участников;
   1. ☐ прочее специфическое.
   4. ☐ На совещании:
   1. ☐ быть готовым отвечать на вопросы по теме;
   1. ☐ вести протокол, если никто более не ведёт или ведёт некачественно;
   1. ☐ забрать все презентации на флешке;
   1. ☐ забрать копию подписанного протокола или подписать у народа собственные тезисы;
   1. ☐ записывать основные полезные в быту тезисы;
   1. ☐ потребовать подписания протокола сразу после совещания.
   5. ☐ В 10‑дневный срок после телекона копию протокола в междунар.отдел.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Control](Control.md)】**<br> [Ad hoc](ad_hoc.md) ~~ [Business travel](business_travel.md) ~~ [Chief designers council](cocd.md) ~~ [CML](trl.md) ~~ [Competence](competence.md) ~~ [Confident](confident.md) ~~ [Consp.theory](consp_theory.md) ~~ [Control sys. (CS)](cs.md) ~~ [Coordinate system](coord_sys.md) ~~ [Curator](curator.md) ~~ [Designer’s supervision](des_spv.md) ~~ [E‑sig](esig.md) ~~ [Engineer](se.md) ~~ [Errand](errand.md) ~~ [Federal law](fed_law.md) ~~ [Federal TP](fed_tp.md) ~~ [Federal SP](fed_sp.md) ~~ [GNC](gnc.md) ~~ [Gravity assist](gravass.md) ~~ [Industrial archaeology](ind_arch.md) ~~ [Instruction](instruction.md) ~~ [Lean manuf.](lean_man.md) ~~ [Lifetime](lifetime.md) ~~ [Manager](manager.md) ~~ [MBSE](se.md) ~~ [Meeting](meeting.md) ~~ [MCC](sc.md) ~~ [MIC](mic.md) ~~ [MML](mml.md) ~~ [MoU](contract.md) ~~ [Nav. & ballistics (NB)](nnb.md) ~~ [Nonprofit org.](nonprof_org.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Oberth effect](oberth_eff.md) ~~ [Org.structure](orgstruct.md) ~~ [Outcomes commission](outccom.md) ~~ [Patent](patent.md) ~~ [Peter prin.](peter_principle.md) ~~ [Plan](plan.md) ~~ [PMBok](pmbok.md) ~~ [Quorum](quorum.md) ~~ [R&D management](mgmt.md) ~~ [R&D support](rnd_support.md) ~~ [Recursion](recurs.md) ~~ [Schulze_method](schulze_method.md) ~~ [Sci'N'Tech activities](st_act.md) ~~ [Sci'N'Tech council](satc.md) ~~ [Single-window system](sw_sys.md) ~~ [Situ.leadership](situ_leadership.md) ~~ [Skunk works](se.md) ~~ [State arm. plan](plan_sa.md) ~~ [Swamp](swamp.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Tennis racket theorem](tr_theorem.md) ~~ [TRIZ](triz.md) ~~ [TRL](trl.md) ~~ [V‑model](v_model.md) ~~ [Veto](veto.md) ~~ [Workflow](workflow.md) ~~ [Workgroup](wg.md)|

1. Docs:
   1. [Протокол, шаблон ❐](f/doc/protocol_template.odt)
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Conference>
1. <https://ru.wikipedia.org/wiki/Совещание>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Brainstorming>
1. <https://4brain.ru/blog/мозговой-штурм>



## The End

end of file
